% !TEX root = ../report_kenko._wakayama_final.tex

%---------------------------------------------------------------------------
\chapter{本事業の概要、 はじめに}
%---------------------------------------------------------------------------
\section{背景}
日本は、 ここ25年の間、 平均寿命の延伸、 死亡率の低下により、 高齢化率が2016年において27\%を示しており、 既に「高齢社会(総人口に対して65歳以上の割合が14\%以上)」を過ぎて「超高齢社会」に入っている。\footnote{
	高齢化率とは総人口に対して65歳以上の高齢者人口が占める割合. 世界保健機構(WHO)や国連の定義によると、 高齢化率が7％を超えた社会を「高齢化社会」、 14％を超えた社会を「高齢社会」、 21％を超えた社会を「超高齢社会」と定義.
}
%また、 野村ら(Lancet、 2017)の研究では、 「疾病の地域格差(regional variation of disease)」問題を指摘し、
こうした現状を考慮すると
国・自治体の健康政策
も「健康の質」を上げる方向に
立案する必要性が求められる。
海外では既に国の保健対策をデータに基づいて行う変革が実施されており(Global Burden of Disease :  Generating Evidence、 Guiding Policy、 2010)、
和歌山県の保健活動にもデータに基づくエビデンスが必要と考えられる。



\section{目的}
和歌山県の健康・医療・介護に関するデータ、 経済状況・ボランティア参加率等の社会環境因子に関わるデータを利活用した現状分析を実施するとともに
和歌山県の位置づけや強み・弱みを把握し、
得られた新たな知見を県の施策に反映し、 県民の健康寿命の延伸を図る。
%健康の質を表す健康
寿命及び健康寿命を用いて統計解析し、
 今後、 和歌山県の健康及びヘルスケア産業における政策立案に役に立つ参考資料を示すことを目的とする。

\section{実施期間}
令和3年4月1日$\sim$令和3年7月31日まで


\section{データ}
データは和歌山県が収集した47都道府県の公的データ
%を活用し、
%公的データ
を活用することにする。
その他経済、 データの詳細は後述するが、
文化など多様なデータを用いる。


\section{方法}
%\tb{都道府県間の健康指標の比較を行った野村ら(Lancet、 2017)の研究の方法論を参考にしながら、 より和歌山県の視点から和歌山県を中心として統計分析を実施する。 }
データ分析には主に統計ソフトR 4.0.4
を利用した。
提供データの形式に適合する
% 最新の可視化
統計手法を取り入れ、
 % 探索データ解析を行うとともに、
平均寿命や健康寿命との関連を分析する。

影響を与える要因を探るため、
疾病と関連する医学的変数のほか、 社会的変数等を説明変数に取り入れ
分析を行う。
分析には、説明変数の変数選択、多変量解析よる次元縮約を行い、
分析可能なデータとして加工を加えた後に、
分析を行う。

%なお、 解析の方針と統計手法の詳細は、 担当者の間で意見交換しあい、 適切な方法を取り入れる。



\section{期待効果}

本県の現状に関して、
県民及び
県外から移住を検討する人に向けて
正しい情報発信の資料として活用されることが期待される。
ビックデータ時代に、 他県に先駆けて官学連携による健康データを活用する取り組みは、 データに基づく県政を推奨している国の方針とも当てはまるので、 他県のベンチマーク事例になることが期待される。




\chapter{データと変数}\label{chapter:data}

本研究で用いるデータは和歌山県の
「和歌山県データ利活用推進センター」が
2018年度
「健康寿命のためのデータ活用」
研究で
使用したデータの項目を参考し、
2021年時点で収集可能な同様の項目を収集して
滋賀大学にcsv形式
%(DataFormat.csv)
にて提供されたものである。


全てのデータは
インターネットから容易にダウンロードが可能である公的データである。
（データの出典は\tb{？？}参考）。



データの次元は47都道府県を個体、
162項目を変数とする性別ごとの２つのデータセットである。
変数の中、平均寿命と健康寿命の2つの変数は分析の目的変数となり、
残りの160変数は説明変数として扱う。
本研究では
これらの2種類の寿命変数を
以下で寿命変数と呼ぶ。

160説明変数の項目は両者のデータセットで共通するが、
性別によってその数値が異なる変数がある。
例えば、
平均寿命は、和歌山県の男性の平均寿命は79.94歳、
和歌山県の男性の平均寿命は86.47歳のように性別ごとに異なる数値が得られる
性別ごとの情報が分かる変数であるが、
表\ref{table_commom_d2.tex}の「居住\_持ち家比率」変数は性別ごとに調べられ変数ではなく、男性のデータセットも女性のデータセットでも同じ数値が記入されている(例、和歌山県「持ち家比率」は性別に関係なく73％と同じ数値)。

%
% 説明変数の中には、性別ごとの情報が無い変数が含まれている。

%例えば、
%表\ref{table_mf_d.tex}の
%「平均寿命」は性別ごとの変数であり、
%和歌山県の男性の平均寿命は79.94歳、
%和歌山県の男性の平均寿命は86.47歳と性別ごとの情報が分かる変数であるが、

本研究では、平均寿命ように性別の区別のある変数を「性別変数」に、
「居住\_持ち家比率」のように性別の意味の無い変数(もしくは、データ収集時点で性別分けデータ
入手できなかった変数)を「共通変数」に
呼ぶことにする。
表\ref{table_mf_d2.tex}に本研究に用いた性別変数の一覧を、
表\ref{table_commom_d2.tex}に共通変数の一覧を示す。

%\input{table/temp.tex}%<-送付用


\input{table/table_commom_d2.tex}%<-送付用
%
%\begin{landscape}
%\input{table/table_commom_d.tex}%<-送付用
%\end{landscape}


%
%\begin{landscape}
%\input{table/table_mf_d.tex}%<-送付用
%\end{landscape}



\input{table/table_mf_d2.tex}%<-送付用






% 種類と考えられる。
%
%
% 64変数は県の情報を表す。
%
%
% は98変数が、
%
% 性別ごとの意味があるか無いかによって

%
% 変数によっては性別に関係なく同様の数値が記載されている。
%
% 県単位で記載された変数が混在しており、



%データの扱いには入力ミスなどが起こらないように、
%十分に注意を払い、
%また、 滋賀大と和歌山県それぞれ、
%同様のデータについて、
%相互チェックを行なった.
%その後、
%複数回に渡り
%データに関する
%初回のデータの項目に幾つかの変更がなされ、
%本研究に用いられるデータとして絞られた.
%
%以下に、 変更点の一部をを記す.
%\begin{itemize}
%	\item
%		熊本県の欠損値について、 国の示す推定方法により数値を記載 -
%熊本県女性の健康寿命の推定値に置き換える。

%\item
%野菜摂取量\_2016(20歳以上平均値(g/日)
%食塩摂取量\_2016(20歳以上平均値(g/日)
%BMI平均値\_2016(男性20〜69歳)(女性40〜69歳)(単位Kg/u)
%歩数\_2016(20歳以上平均値(歩/日)等の
%データの収集元URLを修正.
